%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\section{Introdução}
\label{sec:intro}

O famoso programa ``\textbf{Olá, mundo!}'' é um simples (talvez o mais simples!)
programa de computador que todo estudante/desenvolvedor iniciante escreve quando
começa a aprender uma determinada linguagem de programação.

Em geral o ``Olá, mundo!'' é tão simples que serve basicamente como uma checagem
inicial para verificar se o ambiente de programação está configurado de modo
correto, se as ferramentas de compilação e/ou execução estão instaladas e
funcionando, e se o estudante/desenvolvedor consegue criar um simples código
fonte, transformar esse código fonte em um arquivo executável e rodar esse
código para garantir que ele compreenda o processo e saiba, no mínimo, dar os
primeiros passos na programação.

Neste LAB você programará o famoso ``Olá, mundo!'', utilizando a linguagem C, e
repetirá os primeiros passos percorridos por grandes mestres da computação.


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\subsection{Breve histórico}
\label{sec:intro:hist}

Apesar do ``Olá, mundo!'' ser um programa extremamente simples é uma boa
oportunidade para que você aprenda um pouco da história da computação, em
especial o desenvolvimento do Unix\footnote{De acordo com
\citeauthoronline{raymond2004} (\citeyear{raymond2004}), oficialmente o nome
``UNIX'' (com letras maiúsculas) é uma marca registrada do \textbf{The Open
Group} (\url{www.opengroup.org}) e deve ser utilizada apenas para os sistemas
operacionais que foram testados, passaram e foram certificados nos testes e
padrões de conformidade do The Open Group. Ainda de acordo com o mesmo autor, o
nome ``Unix'' (com inicial maiúscula e letras restantes em minúsculas) é
utilizado de modo mais genérico e se refere a qualquer sistema operacional (de
``marca'' Unix ou não) que é um descendente genético do código Unix ancentral
escrito no Bell Lab's, por exemplo os sistemas Linux atuais.} e da Linguagem C.

Nossa jornada pelo tempo começa no final da década de 1960. Martin Richards, em
Cambridge, em 1967, desenvolveu uma linguagem de programação chamada de
\textbf{Basic Combined Programming Language} (BCPL). A BCPL era uma linguagem
muito pequena (rodava em apenas 16k de memória), portável e com uma sintaxe
rica, apesar de não ser uma linguagem tipada: seu único tipo de dados era uma
``machine word'' que podia ser usada como inteiro, caractere, número de ponto
flutuante, ponteiro ou quase qualquer outra coisa dependendo do contexto
\cite{raymond91}.
